\section{Anforderungen} \label{sec:Anforderungen}

In diesem Kapitel werden die Anforderungen an das Knowledge-Base-System vorgestellt. Diese wurden in einer vorherigen Projektarbeit des Autors ausgearbeitet. Dazu wurde eine Methode der agilen Softwareentwicklung verwendet.
Die agile Softwareentwicklung beschreibt Ansätze, die das Minimieren von Fehlern und Risiken im Softwareentwicklungsprozess erreichen sollen, um die Flexibilität und die Transparenz zu verbessern. Außerdem soll dies zu einem schnelleren Einsatz der entwickelten Systeme führen. \cite{AgileBuissness}

Die hier verwendete Methode ist die Erstellung der Anforderungen mittels User Stories. Eine User Story beschreibt die Anforderung an die Software aus Sicht des Anwenders. \cite{UserStoriesAgile}
Sie ist immer folgendermaßen aufgebaut: 


Ich als ... (Rolle = Wer) \\
möchte ... (Anforderung = Was) \\
um ... (Wert = Warum)

Die User Story beschreibt die Erfahrung mit der Software aus Sicht des Anwenders. Sie kann von einem höheren Level definiert sein und wird dann im Entwicklungsprozess in mehre Aufgaben aufgespalten. \cite{UserStoriesAgile}

\newpage

\subsection{User Stories}\label{sec:UsersStories}

\subsubsection*{Ich als Vertriebler}


\begin{itemize}
 \item möchte Referenzen für Ausschreibungen finden, damit ich schneller einen Pitch vorbereiten kann.
 \item möchte nach technischen Funktionen der Projekte suchen.
 \item möchte Projekte nach Messgrößen sortieren können. (Umfang, Teamgröße, agiler Charakter, Branchen, Leistungen, Designer, Zeit)
\end{itemize}
\cite{UserStoriesFalko} S.10


\subsubsection*{Ich als Controller}


\begin{itemize}
 \item möchte eine Übersicht über alle Projekte haben, damit ich auf einen Blick sehen kann, wie der Status dieser Projekte ist.
 \item möchte den Status meiner Projekte überprüfen können. Das beinhaltet den Status der Tickets, sowie die für sie aufgewendete Zeit. 
 \item möchte sehen, welche Mitarbeiter an welchen Projekten arbeiten, gearbeitet haben und eingeplant sind.
 \item möchte sehen, welche externen Mitarbeiter am Projekt arbeiten und gearbeitet haben.
\end{itemize}
\cite{UserStoriesFalko} S.10

\subsubsection*{Ich als Projektmanager}

\begin{itemize}
 \item möchte Vertragsdaten einsehen, um bei Gesprächen mit dem Kunden vollständig informiert zu sein.
 \item möchte den Status meiner Projekte überprüfen können. Das beinhaltet den Status der Tickets, sowie die für diese aufgewendete Zeit. 
 \item möchte sehen, welche Mitarbeiter zu welcher Zeit für dieses Projekt eingeteilt sind, um die Planung überprüfen zu können.
 \item möchte sehen, ob es offene Angebote an den Kunden gibt.
 \item möchte eine Suche über in Projekten implementierte Funktionen durchführen und deren durchschnittlichen Zeitbedarf für die Implementierung angezeigt bekommen, damit ich bei der Planung von Projekten die benötigte Zeit genauer einschätzen kann.
 \item möchte sehen, wie performant mein Projekt ist, damit ich bei Bedarf Verbesserungen vornehmen kann.
 \item möchte, dass automatisch Tickets angelegt werden, wenn Probleme auftreten, damit ich Zeit sparen kann.
\end{itemize}
\cite{UserStoriesFalko} S.10 f.

\subsubsection*{Ich als Administrator}


\begin{itemize}
 \item möchte Berechtigungen vergeben können, um eine Zugriffskontrolle zu realiesieren.
 \item möchte Benutzer in Gruppen einteilen können, um beim Anlegen eines neuen Projektes mehreren Benutzern gleichzeitig Berechtigungen zu erteilen.
 \item möchte Gruppen Zugriffsrechte geben.
 \item möchte Schnittstellen zu Projekten hinzufügen können.  
\end{itemize}
\cite{UserStoriesFalko} S.11


\subsubsection*{Ich als Entwickler}


\begin{itemize}
 \item möchte eine Suche über Projekte durchführen können. Dabei möchte ich nach technischen Funktionen von Projekten, Tickets, Chat-Protokollen, Code Snippets und geschriebener Dokumentation suchen können, damit ich Informationen zu bereits gelösten Problemen finde.
 \item möchte einen Überblick über das System bekommen, der Informationen über Versionen und installierte Extensions beinhalten soll.
 \item möchte wissen, wie gut die Design-Performance des Systems ist. 
\end{itemize}
\cite{UserStoriesFalko} S.11 f.

\subsubsection*{Ich als Support-Mitarbeiter}


\begin{itemize}
 \item möchte ein intuitives User-Interface haben, damit ich mich schnell zurechtfinde.
 \item möchte sehen, ob der Kunde einen Wartungsvertrag abgeschlossen hat.
 \item möchte sehen, ob der Kunde vom Support ausgeschlossen ist.
 \item möchte technische Informationen über das Projekt einsehen können, wie verwendete Systeme, installierte Extensions und deren eingesetzte Versionen, um effizient Support leisten zu können.
\end{itemize}
\cite{UserStoriesFalko} S.12

\subsubsection*{Ich als Kunde}


\begin{itemize}
 \item möchte Statusinformationen über mein Projekt einsehen können, um einen Überblick zu bekommen.
 \item möchte sehen können welche Mitarbeiter für mein Projekt eingeteilt sind, um informiert zu sein.
 \item möchte technische Informationen über das Projekt einsehen können, wie verwendete Systeme, installierte Extensions und deren eingesetzte Version, um Support effektiv anfragen zu können.
\end{itemize}
\cite{UserStoriesFalko} S.12


\subsection{Bewertung der User Stories} \label{sec:bewertugnUserStories}

In diesem Kapitel werden die User Stories einer Bewertung unterzogen. Dies ist notwendig, damit ein entwickeltes Minimum-Viable-Product bereits die wertvollsten Features enthält. Dies führt dazu, dass aus der Entwicklungszeit
der größte Nutzen für das Unternehmen gezogen wird.
Falls die Entwicklungszeit nicht ausreichend ist, um alle User Stories umzusetzen, wurde die gegebene Zeit dadurch am effektivsten genutzt. 
Die Bewertung wurde im Team durchgeführt, sodass ein möglichst objektives Bild entsteht.
 
\subsection*{User Stories mit hohem Wert}

Als mit hohem Wert wurde die User Story des Vertriebs bewertet, welcher Referenzen für Ausschreibungen finden möchte, um sich schneller auf einen Pitch vorbereiten zu können. Das Erstellen von Präsentationen und Dokumenten für Verkaufgespräche und Angebote 
nimmt viel Zeit in Anspruch. Der Aufwand dazu wird sich zudem noch erhöhen, wenn neue Mitarbeiter im Vertrieb arbeiten werden. Ein Feature, welches die Zeit zum Finden dieser Referenzen verkürzt, ist daher sehr wertvoll. Dazu gehört auch, dass sich diese Referenzen nach Messgrößen filtern und sortieren lassen, 
sodass passende Referenzen zum Angebot gefunden werden können.

Eine weitere hoch bewertete User Story ist die des Projektmanagers, welcher eine Suche
über in Projekten implementierte Funktionen durchführen möchte, um deren durchschnittlichen Zeitbedarf für die Implementierung angezeigt zu bekommen, damit er bei der Planung von Projekten die benötigte Zeit genauer einschätzen kann.
Dies hat einen hohen Wert, da Schätzungen immer wieder eine große Herausforderung darstellen und sich Schätzungen häufig als ungenau herausstellen.
Schätzungen basieren auf Erfahrungswerten. Diese Erfahrungswerte sind in den bearbeiteten Tickets festgehalten und haben einen hohen Wert. Wenn sie für das Unternehmen einsehbar gemacht werden, hat dies einen großen Nutzen für das Unternehmen.

Mit hoch bewertet wurde außerdem die User Story des Support-Mitarbeiters, der ein intuitives User-Interface möchte, um sich schnell zurechtzufinden. Die Anwendung enthält sehr viele Informationen, die angezeigt werden müssen. Somit ist dies notwendig, damit der Nutzer sich zurechtzufinden und effektiv Information finden kann.
 
Die letzte mit hoch bewertete User Story ist die des Entwicklers, welcher eine Suche über Projekte durchführen möchte, um dort nach Lösungen zu Problemen zu suchen, die er gerade bei seinem aktuellen Projekt hat.
Aus den Erfahrungen im Unternehmen hat sich gezeigt, dass dieselben Probleme immer wieder auftreten. Es bringt demnach eine Zeitersparnis mit sich, wenn Tickets gefunden werden können, in denen die Lösungen für wiederkehrende Probleme bereits vorhanden sind.


\subsection*{User Stories mit mittleren Wert}

Als User-Stories mit mittleren Wert wurden all jene bewertet, welche dem Controller, Projektmanager, Entwickler und Support einen Überblick und Informationen über das Projekt geben sollen. 
Dazu gehören auch User Stories, die den Status und die Performance der Projekte zeigen sollen. Diese User Stories bringen dem Unternehmen in der Hinsicht einen Zeitgewinn, dass die beteiligten Personen 
nicht in verschiedenen Systemen nachschlagen müssen, sondern dies zentral an einem Ort können.

\subsection*{User Stories mit niedrigen Wert}

User Stories mit niedrigen Wert sind für das Unternehmen zu diesem Zeitpunkt unwichtig. Dazu zählen die User Stories des Administrators, welcher eine Zugriffskontrolle realisiert haben möchte, beinhaltent Benutzer in Gruppen einteilen und diesen Rechte vergeben zu können.
Eine Zugriffskontrolle mit verschiedenen Benutzern und Gruppen bietet dem Unternehmen kaum Mehrwert, da eine einfache Zugriffskontrolle, in der alle die den Zugang besitzen auf das System zugreifen können, ausreichend ist.

Die User Stories des Kunden, welcher den Status, technische Informationen und und am Projekt arbeitende Mitarbeiter einsehen möchte, sind niedrig priorisiert. Dies wäre ein Feature, welches ein 
Verkaufsargument darstellt. Jedoch ist das Ziel des KBS die Effektivität im Unternehmen zu steigern, wie im Kapitel \ref{sec:ziel} beschrieben, weswegen dieser User Story ein niedriger Wert zugeordnet wird.

